% ==================================================
% OFFICIAL PROJECT ASSIGNMENT DESCRIPTION
% ==================================================

\section*{Zadanie projektu}
\addcontentsline{toc}{section}{Zadanie projektu}

Cieľom je vytvoriť webovú aplikáciu, ktorá používateľom umožní efektívne spravovať svoje osobné financie, zaznamenávať príjmy a výdavky, plánovať rozpočet a sledovať finančné ciele.

\subsection*{Funkčné požiadavky}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Zaznamenávanie príjmov a výdavkov:} Používateľ môže pridávať príjmy z rôznych zdrojov. Používateľ môže zaznamenávať výdavky s možnosťou priradiť ich ku kategórii.
    \item \textbf{Mesačné rozpočty:} Dáta sú ukladané po mesiacoch. Používateľ si vie pozrieť históriu jednotlivých mesiacov a porovnať ich.
    \item \textbf{Rozdelenie financií podľa potrieb:} Možnosť rozdeliť mesačný rozpočet na časti (napr. potreby, voľný čas, sporenie, investície). V rámci kategórie potreby je možné vytvárať podkategórie (napr. jedlo, bývanie, doprava).
    \item \textbf{Integrácia QR kódu z platobných dokladov:} Aplikácia umožní načítanie QR kódu z platobného dokladu (napr. účtenka alebo faktúra). Integrácia s ekasa na načítanie položiek z dokladu.
    \item \textbf{Finančné ciele:} Používateľ si môže nastaviť ciele (napr. suma na sporenie, limit na jedlo, investičný cieľ). Ciele môžu byť krátkodobé (mesačné) alebo dlhodobé (prenášajú sa medzi mesiacmi).
\end{itemize}

\subsection*{Nefunkčné požiadavky}
\begin{itemize}
    \item Intuitívne a prehľadné používateľské rozhranie.
    \item Responsívny dizajn pre počítač, tablet aj mobil. 
    \item Bezpečné ukladanie dát (autentifikácia používateľov, šifrovanie hesiel).
    \item Možnosť exportovať dáta (napr. do CSV alebo PDF).
\end{itemize}

\clearpage
